\section{Conception de la solution}

\subsection{Architecture de la solution}

    \input{./part/archi-service}

    \input{./part/archi-android}

\subsection{Technologies utilisées}

    \input{./part/techno-service}

    \input{./part/techno-android}

\subsection{Fonctionnalités introduites}

\subsection{Méthodes de développement}

La méthode adoptée pour la conception de cette solution devait pouvoir convenir à un projet hétérogène et à une équipe de taille faible, un binôme. De façon générale le projet se décomposait en trois sous-projets indépendants : la partie serveur, la partie client et la partie documentation.

La partie documentation est la seule qui a réellement fait l’objet d’un travail commun avec concertation, échange de points de vue et vérification du travail de l’autre puisqu’elle a consisté en la mise au point des spécifications et en la rédaction de ce rapport. Durant la phase d’analyse et devant l’état des lieux de tout ce qui devait être fait, il a paru équitable et logique de détaché une personne sur le projet Android et une autre sur le projet serveur. Ainsi la répartition des tâches et l’expertise sur les différents projets étaient très contrôlé.

Une fois que les besoins de l’application ont été analysés et que les spécifications ont été posées, nous avons transformé ses documents en un kanban regroupant les user stories principales. Ces user stories forment l’ensemble minimal des tâches à effectuer pour avoir une application fonctionnelle répondant aux demandes fondamentales du cahier des charges. Dès lors que cette sélection a été faite, le développement des projets primitifs du client et du serveur a commencé. Des échanges réguliers sur les outils de travail d’équipe de GitHub, que nous détaillons plus loin, ont permis de suivre l’évolution du développement linéaire de chaque projet et de rendre compte du travail effectué. L’objectif de cette période était donc de livrer une version fonctionnelle de l’application pour la mi-janvier.

Au terme de cette première période nous avons pu livrer une application répondant aux critères minimaux et permettant de suivre des personnes dans l’ISIMA. En partant de cette base fonctionnelle nous avons commencé le développement de fonctionnalités plus poussées avec une méthode un peu différente : une méthode plus agile.

Nous avons listé tous les bugs connus, les améliorations et les fonctionnalités que nous souhaitions ajouter. Ensuite nous avons commencé à fonctionner en itérations agiles d’une durée de deux semaines. En début d’itérations nous sélectionnions un ensemble d’items qui étaient des « issues » sur GitHub et nous en faisions une milestone. Nous travaillions ensuite sur ces issues et en fin de cycle nous faisions le point sur l’itération terminée et nous rajoutions des issues en fonction de la situation. Le développement agile a permis de rajouter des fonctionnalités avancées sur deux ou trois itérations.

L’ensemble de ces éléments fait que nous avons pu développer étape par étape une application qui semblait très complexe à mettre en place. Sans cette méthode nous aurions peut-être été perdu devant tout le travail mais dans les faits, malgré quelques difficultés nous avions toujours une version fonctionnelle qui répondait aux critères minimaux du cahier des charges.